\chapter[Systém inteligentnej dopravy]{Systém inteligentnej dopravy}
Pod názvom Systém inteligentnej dopravy \zk{ITS} (Inteligent Transport Systems) sa skrýva viacero rôznych technológií. V~dnešnej dobe (2018) známe pasívne systémy pre sledovanie vyťaženia pozemných komunikácií. Dáta zozbierané z~týchto systémov slúžia ako vodítko pri rozhodovaní budovania nových cestných komunikácií pre zrýchlenie prejazdu daných úsekov a~ďalších optimalizácií.
Podobnými pasívnymi systémami sú rôzne distribuované systémy používané v~mestách, kde na základe dlhodobo zozbieraných informácií o~vyťažení cestných komunikácií, sa upravujú dĺžky stavov svetelnej signalizácie naprieč celým mestom a~tým zabezpečujú plynulý prejazd mestom. Jedným príkladom riešenia takéhoto systému, ktorý stavia na princípoch \zk{ITS}, je popísaný v~článku \cite{lit:cyty-traffic-real-time-trafic-information-for-ITS}. Tento systém je navrhnutý pre spracovanie a~rýchlu konvergenciu z~dát získaných v~reálnom čase.

Ďalšou veľkou skupinou \zk{ITS} sú kooperatívne systémy, ktoré sa označujú skratkou \zk{C-ITS} (Cooperative ITS). Pre komunikáciu systémov \zk{C-ITS} bolo vyhradené rádiové pásmo 5,9\,GHz. O~systémoch \zk{C-ITS} možno hovoriť ako o~aktívnych, pretože pri vytváraní informácií o~aktuálnej situácii na cestnej komunikácii vytvárajú priamo účastníci cestnej premávky. Účastníkom cestnej premávky je v~kontexte systémov \zk{C-ITS} myslené napríklad motorové vozidlo s~prostriedkami, ktorými môže pristupovať k~systému \zk{C-ITS}.
Prostriedok, ktorý sprístupní komunikáciu vozidla zo systémom \zk{C-ITS} je palubná jednotka \zk{OBU} (On Board Unit).
\zk{OBU} má za úlohu vysielať údaje, ktoré sa používajú v~situáciách pre zaistenie bezpečnosti posádky vozidla. 
V~prípade prijímania tieto informácie spracovať a~v~adekvátnej forme zobraziť vodičovi relevantné upozornenia.
Popis variant komunikácie v~systémoch \zk{C-ITS}, ktoré sú zobrazene na obrázku \ref{fig:obr_c-its}:
\begin{itemize}
	\item vozidlo k~vozidlu \zk{V2V} (Vehicle to Vehicle), prípadne \zk{C2C} (Car to Car), jedná sa o~komunikáciu medzi vozidlami, na základe ktorej fungujú antikolýzne protokoly, ktoré využívajú práve \zk{OBU},
	\item vozidlo ku chodcovi \zk{V2P} (Vehicle to Pedestrian), táto komunikácia opäť združuje niekoľko rôznych situácií, kde môže dôjsť k~ohrozeniu chodcov na prechodoch a~popri cestách, najmä za zníženej viditeľnosti,
	\item vozidla k~infraštruktúre \zk{V2I} (Vehicle to Infrastructure) je použitá najmä pre získavanie rôznych informácií o~prípadných hazardoch a~hrozbách, ktoré môžu skomplikovať prejazd úsekom cestnej komunikácie.
\end{itemize}
Príkladom môžu byť informácie o~stave vozovky (ľad na ceste), prekážkach na ceste, o~aktuálnych a~budúcich stavoch svetelnej signalizácie križovatiek. Infraštruktúru tvoria k~tomu určené jednotky, ktoré sú strategicky rozmiestnené popri cestách. Takáto jednotka sa označuje ako infraštruktúrny bod \zk{RSU} (Road Side Unit).
\begin{figure}[ht]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=1\textwidth]{obrazky/C-ITS}
	\end{center}
	\caption{Rôzne varianty komunikácií v~systémoch \zk{C-ITS}}
	\label{fig:obr_c-its}
\end{figure}
RSU jednotka je typ vstavaného počítača, ktorý má hardvérové a~softvérové vybavenie pre komunikáciu v~systémoch C-ITS. 
Princípy komunikácií v~systémoch C-ITS sú popísané v~kapitolách \ref{sec:ieee} a~\ref{sec:etsi}. Štruktúry komplexných správ, ktoré bude RSU jednotka vysielať sú popísané v~kapitole \ref{ch:DSRC}. 
Aplikácia, ktorá užívateľovi umožní vytváranie správ, je podrobne popísaná v~kapitole \ref{ch:app}.

%Emuláciou RSU jednotky sa zaoberá táto práca a~podrobnejšie informácie sú popísane v~nasledujúcich kapitolách. 

V~systémoch \zk{C-ITS} existuje ešte viacero ďalších typov komunikácií, ktoré označujú účastníkov alebo účel komunikácie. Pre všetky typy komunikácií sa používa označenie vozidlo ku všetkému \zk{V2X} (Vehicle to Everithing). Viac informácií možno nájsť v~článku \cite{lit:C-ITS-systemsinEurope}.

%Pre komunikáciu systémov \zk{C-ITS} bolo vyhradené rádiové pásmo 5,9\,GHz. Komunikačné modely pre toto pásmo sú popísané v~kapitolách \ref{sec:ieee} a~\ref{sec:etsi}.

%- v první kapitole naopak popis RSU více rozepište, zmiňujete se o něm velmi stručně, přitom je to dle názvu a~abstraktu práce její stěžejní element, případně na to odkažte citování konkrétních kapitol nebo zdrojů literatury, v následující kapitole totiž utíkáte úplně jinam a~čitatel ztratí souvislos, 

% (6 stran max na kapitolu)\newline
% (popis systemu ITS ako celku, základná myšlinka)\newline
% (? ilustrativný obrazok systému)\newline
% (0,5 - 1 strana)\newline

% ******************* WAWE *******************
\newpage
\section[Komunikačný model pre Severnú Ameriku podľa IEEE1609.x]{Komunikačný model\\ pre Severnú Ameriku podľa IEEE1609.x}
\label{sec:ieee} 
IEEE1609.x je rodina štandardov pre bezdrôtový prístup v~automobilovom prostredí \zk{WAVE} (Wireless Access in Vehicular Environments).
Model je prispôsobený k~požiadavkám systému \zk{V2X}, ktoré sú z~pohľadu fyzickej a~linkovej vrstvy modelu IOS/OSI rýchly prístup k~prenosovému médiu s~dostatočnou prenosovou rýchlosťou (maximálne 27\,Mbit/s, ale používajú sa rýchlosti 6\,Mbit/s a~10\,Mbit/s). Na sieťovej a~transportnej vrstve \zk{WAVE} implementuje protokol IPv6 a~k~nemu transportné protokoly UDP/TCP\footnote{Pri prenose informácií pomocou IPv6 sa predpokladá použitie transportného protokolu UDP pretože krátka dĺžka spojenia neumožní nadviazanie obojsmernej komunikácie pomocou TCP.}. Ďalším novým protokolom, zastupujúcim sieťovú a~transportnú vrstvu, je protokol krátkych správ \zk{WSMP} (WAVE Short Message Protocol), ktorý je popísaný v~kapitole \ref{sec:ieee-network-transport}.
\begin{figure}[!ht]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=1\textwidth]{obrazky/IEEE_Stack}
	\end{center}
	\caption{Komunikačný model IEEE1609.x WAVE.}
	\label{fig:obr_ieee_stack}
\end{figure}
\\Vyššie vrstvy definujú služby a~aplikácie, ktoré zaisťujú požiadavky systému \zk{V2X} \cite{lit:ieee-WAVE-Overview}, \cite{lit:WAVE-Overview}.
Na obrázku \ref{fig:obr_ieee_stack} je zobrazený \zk{WAVE} komunikačný model a~prirovnaný k~referenčnému modelu ISO/OSI.
%(popis modelu podla IEEE 1609.x)\newline
%(obrazok vrstvového modelu)\newline
%(0.5 strany)

\subsection{Fyzická a~linková vrstva}
\label{sec:ieee-fyz-link}
Najnižšie vrstvy modelu sú postavené na štandarde IEEE~802.11p, ktorý je odvodený z~pôvodného štandardu IEEE~802.11a. Podstatným rozdielom štandardu IEEE~802.11p od ostatných je, že povoľuje prácu mimo kontext BSS (Basic Service Set), čiže stanice sa pred prenosom nemusia autentifikovať a~autorizovať. Vďaka tomu je čas výmeny informácií veľmi rýchly \cite{lit:ieee-802.11p}(kapitola 5.2.10). Komunikácia prebieha v~pásme 5,85--5,92\,GHz, ktoré je rezervované pre ITS aplikácie. Toto pásmo je rozdelené na sedem kanálov so šírkou pásma 10\,MHz. Z~týchto kanálov sa vždy použijú minimálne dva, pričom jeden sa nazýva kontrolný a~používa sa primárne pre prenos správ o~bezpečnosti \zk{BSM} (Basic Safety Message). Správa \zk{BSM} obsahuje informácie o~polohe, rýchlosti a~smere pohybu vozidla. Druhý sa nazýva servisný a~je určený k~prenosu dát rôznych služieb, ktoré sú definované na aplikačnej úrovni \cite{lit:ieee-WAVE-Overview}(kapitola 5.6). Z~pohľadu prenosu môže zariadenie disponovať jedným alebo dvoma fyzickými rozhraniami. Zariadenie s~jedným fyzickým rozhraním prepína medzi servisným a~kontrolným kanálom v~definovanom intervale. S~pribúdajúcou hustotou komunikácie na médiu zariadenie prestane prepínať medzi kanálmi a~zostane komunikovať len na kontrolnom kanáli, pre príjem \zk{BSM} správ. Zariadenie s~dvoma fyzickými rozhraniami vždy komunikuje na oboch kanáloch súčasne \cite{lit:ieee-1609.4}(kapitola 5).
% poznamenať MAC adresy sa menia pseudonahodne. ?
%(PHY/MAC, kanály CCH SCH) prepinanie kanalov\newline
%(0.5 strany)

\subsection{Sieťová a~transportná vrstva}
\label{sec:ieee-network-transport}
Na sieťovej a~transportnej vrstve komunikačný model implementuje IPv6 spolu s~UDP/TCP protokolmi, tak ako sú známe z~klasických IP sietí. Novinkou je ale protokol krátkych správ \zk{WSMP}, ktorý zastrešuje jak sieťovú tak transportnú vrstvu. Princíp komunikácie je na základe požiadaviek a~odpovedí. Požiadavky sú rozdelené do typov napríklad \textit{poskytovateľ}, \textit{užívateľ}, \textit{WAVE krátka správa} atď. \textit{Poskytovateľ} a~\textit{užívateľ} majú možnosť služby vyšších vrstiev ohlasovať a~tak distribuovať informácie ďalej cez sieť. \zk{WSMP} taktiež zaisťuje, že koncovému užívateľovi sa zobrazia informácie, ktoré sú relevantné a~ku ktorým sa koncový užívateľ prostredníctvom aplikácie prihlásil. Tieto informácie sa uchovávajú v~tabuľkách (napríklad \textit{ProviderServiceRequestTable}) ktoré sú súčasťou protokolu \zk{WSMP}.

Stále je však potrebné rozlíšiť dáta aplikácií a~služieb, toto je umožnené pomocou identifikátorov \zk{PSID} (Provider Service Identifier), ktoré sú registrované k~jednotlivým službám a~aplikáciam. Pridelené hodnoty \zk{PSID} identifikátorov sú uvedené v~štandarde IEEE 1609.12 \cite{lit:ieee-WAVE-Overview}(kapitola 5.9).
%WAVE Short Message Protocol (WSMP)\newline
%(IPv6 + UDP/TCP)\newline
%(0.5 strany)

\subsection{Relačná, prezentačná a~aplikačná vrstva}
Z~pohľadu vyšších vrstiev sú na výber dva komunikačné scenáre, jeden \textit{inzerovaný} a~\textit{neinzerovaný}. Inzerovaný spôsob komunikácie existuje medzi tzv. \textit{poskytovateľom} a~\textit{užívateľom}. Poskytovateľ posiela správy (inzercie) o~službách, ktoré poskytuje, k~službám sú priradené ich \zk{PSID} identifikátory a~číslo servisného kanálu, na ktorom sú služby dostupné. Po prijatí tejto správy užívateľom si užívateľ zistí či sa nachádza v~konvergentnej oblasti správy, ak áno môže sa pripojiť k~ponúkaným službám a~v~rámci konvergentnej oblasti preposlať informácie o~službách ďalším užívateľom, pokiaľ nevyprší platnosť dát, ktoré sú obsiahnuté v~správe \cite{lit:ieee-WAVE-Overview}(kapitola 5.7). Konvergentná oblasť môže byť väčšia ako je dosah použitej technológie na fyzickej vrstve, preto sa sprostredkovaná komunikácia zaviedla.
Na tomto princípe funguje manažér prostriedkov \zk{RM} (Resource Manager), ktorý sprostredkováva aplikáciam prístup k~nižším vrstvám a~vytvára potrebné správy pre nižšie vrstvy. V~prípade \zk{OBU} \zk{RM} filtruje iba žiadúci obsah pre koncovú aplikáciu \cite{lit:ieee-1609.1}(kapitola 1).

Neinzerovaný spôsobom komunikácie je typický ad-hoc prenos dát, koncové uzly nemajú predurčenú úlohu (poskytovateľ, užívateľ, ...). Tento spôsob sa používa pre prenos správ o~bezpečnosti \zk{BSM}. Správy \zk{BSM} sú vysielané v~periodických intervaloch, alebo vyvolané udalosťou (napríklad prudké brzdenie). Sada správ využívajúci tento spôsob komunikácie je súčasťou štandardu SAE J2735. Niektoré z~nich sú popísané v~kapitole \ref{ch:DSRC}.

%Ďalším zo systemov slúži pre výmenu elektronických platobných dát a~je popisaný v štandarde IEEE Std 1609.11\cite{lit:ieee1609.11}

%príklad ?
%Komunikačné služby\newline
%(0.5 strany)

\subsection{Testovacie prevádzky a~aktuálne nasadenie}
Ministerstvo dopravy Spojených Štátov Amerických dňa 1.\,8.\,2016 spustilo dvadsať mesačnú fázu vývoja a~nasadenia technológií \zk{V2X}. V~tejto fáze boli spustené pilotné projekty, ktoré zabezpečujú nasadenie a~testovanie aplikácií pre systémy \zk{C-ITS}.

Pilotný projekt WYDOT (Wyoming Department of Transportation) má za úlohu otestovať aplikácie, ktoré zvýšia bezpečnosť premávky za nepriaznivého počasia, primárne pre nákladnú prepravu:
\begin{itemize}
	\item varovanie pred čelnou zrážkou v~neprehľadných situáciách, systém však neprevezme riadenie vozidla, aby zabránil zrážke,
	\item varovanie a~informácie sprostredkované infraštruktúrou, príkladom sú práca na ceste, zľadovatená vozovka, odporúčaná rýchlosť, voľné parkovacie miesta a~ďalšie.
\end{itemize}
Pre tento projekt bola vytvorená infraštruktúra pozostávajúca zo sedemdesiatimi piatimi RSU jednotkami a~štyristo testovacích vozidiel bolo vybavených palubnou jednotkou (OBU). Štart projektu je plánovaný na zimu roku 2017. Koncom roku 2018 sa projekt rozšíri aj o~testovanie s~komerčnými vozidlami a~bude trvať do zimy roku 2019.

Projekt NYCCVP (New York City Connected Vehicle Project) je zameraný na časti mesta New York s~vysokou nehodovosťou, kde pomocou technológií \zk{V2X} zvyšujú bezpečnosť a~plynulosť premávky. Projekt sa zameriava na testovanie rôznych varovaní. Príklad niektorých varovaní a~správ:
\begin{itemize}
	\item asistent prejazdu križovatkou,
	\item varovanie o~aute v~mŕtvom uhle,
	\item varovanie o~zmene pruhu,
	\item chodec na prechode.
\end{itemize}
Vytvorená infraštruktúra pozostáva z~viac ako štyristo RSU jednotkami, z~ktorých je väčšina nainštalovaná ako súčasť svetelnej signalizácie križovatiek. Palubnými jednotkami bolo vybavených viac ako osem tisíc vozidiel rôznych typov (taxíky, autobusy, vozidlá zásielkových služieb, atď.). Tento projekt je rozdelený do troch fáz. Prvá fáza bola plánovacia a~začala v~Septembri 2015. Druhá fáza začala v~septembri 2016, kedy sa začal vývoj a~integrácia potrebných prostriedkov pre C-ITS a~zber dát z~prvých prototypov. Spustenie projektu je plánovaný na Júl 2018. Viac informácií o~projekte možno nájsť na \cite{lit:web:NYCCVP}.

Posledným pilotným projektom je THEA (Tampa Hillsborough Expressway Authority), ktorý je zameraný na zvyšovanie bezpečnosti a~plynulosti premávky na rýchlostných cestách a~diaľniciach. Tento projekt sa tiež zameriava na už spomínané varovania. Ďalšie varovania:
\begin{itemize}
	\item odporúčaná dojazdová vzdialenosť ku kolóne vozidiel,
	\item vjazd do zakázaného pruhu,
	\item priorita prejazdu mestskej hromadnej dopravy,
	\item chodec na prechode.
\end{itemize}
Tento projekt primárne využíva viac ako dvetisíc osobných vozidiel pre testovanie rôznych situácií a~pripája viac ako päťsto chodcov pomocou mobilných aplikácií, ktorými možno simulovať oveľa väčší počet situácií, ktoré môžu nastať v~systémoch C-ITS.

Aktuálne informácie o~projektoch a~nasadení technológie \zk{V2X} je možno nájsť na webových stránkach ministerstva dopravy Spojených Štátov Amerických \cite{lit:web:its-us-deployment}.
% (0.5 strany)

% ******************* ETSI *******************
\newpage
\section[Komunikačný model pre Európu podľa ETSI ITS-G5]{Komunikačný model\\ pre Európu podľa ETSI ITS-G5}
\label{sec:etsi}
Európsky ústav pre telekomunikačné normy \zk{ETSI} (European Telecommunications Standards Institute) je organizácia, ktorá vyvinula komunikačný model pre Európu. Štandardy \zk{ETSI} sú voľne dostupné na webovej stránke inštitútu. Komunikačný model je popísaný v~štandarde ETSI EN 302 665 \cite{lit:etsi-en-302665}. Nižšie vrstvy komunikačného modelu sú opäť postavené na štandarde IEEE~802.11p, sieťová a~vyššie vrstvy sú oproti predošlému modelu rozdielne (obrázok \ref{fig:obr_etsi_stack}) \cite{lit:C-ITS-systemsinEurope}.
\begin{figure}[!hbt]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=1\textwidth]{obrazky/ETSI_stack}
	\end{center}
	\caption{Komunikačný model \zk{ETSI} ITS-G5}
	\label{fig:obr_etsi_stack}
\end{figure} 

%(popis modelu ako celku podla ETSI ITS-G5)\newline
%(obrazok staku)\newline
%(0.5 strana)

\subsection{Fyzická a~linková vrstva}
Fyzická a~linková vrstva stavia na princípoch komunikačného modelu určeného pre Severnú Ameriku, ktorý je popísaný v~kapitole \ref{sec:ieee-fyz-link}. Štandard ETSI bližšie špecifikuje vysielacie výkony a~prenosové rýchlosti v~jednotlivých kanáloch technológie IEEE~802.11p. Kanály sú rozdelené do skupín ITS-G5A, ITS-G5B a~ITS-G5D \cite{lit:etsi-en-302663}. 
\begin{itemize} 
	\item ITS-G5A je určená pre aplikácie, ktoré zaisťujú bezpečnosť, používa tri kanály, pričom jeden z~nich je kontrolný,
	\item ITS-G5B zastrešuje ostatné aplikácie, ale zatiaľ sa nevyužíva,
	\item ITS-G5D je vyhradená pre budúce použitie,
	\item ITS-G5C táto skupina má vyhradené pásmo (5,47\,GHz--5,725\,GHz) a~teda nespadá do pásma technológie IEEE~802.11p, v~tomto pásme sa nepracuje mimo kontext BSS a~jeho použitie je cielené pre prenos multimediálnych dát \cite{lit:C-ITS-systemsStandardsinEurope}.
\end{itemize}

Pre prácu a~správu kanálov v~skupinách ITS-G5A, ITS-G5B bola vytvorená pod-vrstva decentralizovanej kontroly preťaženia \zk{DCC} (Decentralized Congestion Control). \zk{DCC} monitoruje vyťaženie kanálov a~realizuje stavový automat pozostávajúci z~troch stavov \textit{pokojný}, \textit{aktívny} a~\textit{obmedzený}. Každý stav odpovedá miere vyťaženia kanálu. Na základe stavov automatu sa upravujú priority pre odosielané správy. V~prípade najživšieho vyťaženia sa posielajú len správy týkajúce sa bezpečnosti. Podrobný popis činnosti \zk{DCC} možno nájsť v~štandarde \cite{lit:etsi-ts-102724}.
%popis kanalov, frekvenci,\newline
%eqvivalent 802.11p(PHY,MAC), IEEE 1609.4 - MAC sublayer extensions, LLC 802.3
%(0.5 strany)

\subsection{Sieťová a~transportná vrstva}
V~prípade európskeho komunikačného modelu sa opäť na sieťovej a~transportnej vrstve implementuje protokol IPv6 s~\mbox{UDP/TCP} transportnými protokolmi. Novinkou sú protokoly GeoNetworking a~základný transportný protokol \zk{BTP} (Basic Transport Protokol). GeoNetworking je smerovací protokol, ktorý je optimalizovaný pre prenos a~adresovanie v~prostredí ad-hoc sietí. Umožňuje rozposielať pakety bez predošlého nadviazania a~monitorovania logického komunikačného spojenia a~ďalšie pokročilejšie metódy smerovania paketov. Adresovanie a~smerovanie je sprostredkované na základe geografických pozícií alebo oblastí. Podobne ako pri IPv6, GeoNetworking protokol podporuje viacero typov prenosu a~to geo-broadcast, geo-unicast, geo-anycast a~broadcast na jeden skok. Použitie typu prenosu potom zavisí na aplikácii a~charaktere dát, ktoré sa snaží preniesť \cite{lit:etsi-en-302636-4-1}, \cite{lit:C-ITS-systemsStandardsinEurope}. 

Protokol \zk{BTP} sa používa pre multiplexovanie aplikačných dát. \zk{BTP} definuje dva typy hlavičiek, jedna z~nich používa zdrojový a~cieľový port (ekvivalent UDP). Druhá hlavička sa používa pri jednostrannej komunikácii a~obsahuje len cieľový port a~pole ďalších informácií \cite{lit:etsi-ts-302636-5-1}.
%GeoNetworking (ETSI TS 102 636-3)\newline
%(0.5 strany)

\subsection{Relačná, prezentačná a~aplikačná vrstva}
Funkcie relačnej, prezentačnej a~z~časti aplikačnej vrstvy zastupuje vrstva služieb, alebo vybavenia. Vrstvu služieb zastupujú \zk{CAM} (Cooperative Awareness Messages) a~\zk{DENM} (Decentralized Environmental Notification Message). \zk{CAM} združuje informácie o~veľkosti a~pozícii vozidla, smere a~rýchlosti pohybu, ktoré následne periodicky vysiela do svojho blízkeho okolia. Na základe informácií v~správe \zk{CAM}, účastníci cestnej premávky môžu predchádzať kolíziám. Správa \zk{CAM} je ekvivalentom správy \zk{BSM} z~Amerického komunikačného modelu. Služba \zk{CAM} je popísaná v~štandarde ETSI EN 302 637-2.
\zk{DENM} je služba, ktorá má za úlohu informovať účastníkov cestnej premávky o~prípadných hazardoch, ktoré sa môžu vyskytnúť v~smere ich cesty. Správy \zk{DENM} sú vysielané na základe udalostí a~pomocou GeoNetworking protokolu môžu byť správy vysielané do väčšej geografickej oblasti ako je reálny dosah technológie IEEE~802.11p. Služba \zk{DENM} je popísaná v~štandarde ETSI EN 302 637-3 \cite{lit:C-ITS-systemsinEurope}.
%Vrstva služieb\newline
%spomenud DNEM, mozno IVI, LDM,\newline
%v odstavci popisat\newline
%Road and Lane Topology (RLT) service\newline
%Traffic Light Maneuver (TLM) service\newline
%Traffic Light Control (TLC) service\newline
%(0.5-1 strany)
 
\subsection{Testovacie prevádzky a~aktuálne nasadenie}
Pre účely nasadenia a~testovania technológií \zk{V2X} postavené na komunikačnom modeli ETSI ITS-G5 v~Európe vznikla platforma C-ROADS. Platforma C-ROADS má za úlohu koordinovať ďalšie pilotné projekty zamerané na špecifické aspekty systémov \zk{C-ITS} zo zameraním na infraštruktúru. K~tejto platforme sa v~novembri roku 2017 pripojila aj Česká republika na základe čoho sa začnú vytvárať testovacie infraštruktúry vo vybraných mestách a~diaľniciach \cite{lit:web:c-roads}.

Ďalším projektom na testovanie a~nasadenie technológií \zk{V2X} je InterCor \cite{lit:web:intercor}, ktorý spadá pod platformu C-ROADS. 
Projekt InterCor je zameraný na vývoj a~optimalizáciu nasledujúcich typov aplikácií:
\begin{itemize}
	\item signalizácia rôznych správ vo vozidlách,
	\item varovanie o~prácach na ceste,
	\item asistent optimálnej rýchlosti v~rôznych situáciách,
	\item signalizácia rôznych správ vo vozidlách,
	\item optimalizácia viacnásobnej nákladnej prepravy.
\end{itemize}
InterCor koncom roku 2017 už úspešne demonštroval nasadenie a~použitie \zk{V2X} technológií na testovacích dňoch, kde zúčastnení mohli otestovať implementáciu a~funkcionalitu svojich \zk{OBU} jednotiek. Projekt začal 1.\,9.\,2016 a~ukončenie projektu je plánované na 31.\,8.\,2019.

Projekt ETPC (European Truck Platooning Challenge) predstavuje koncept využitia systémov \zk{C-ITS} pre zefektívnenie vedenia nákladných vozidiel, kde je prvé vozidlo označené ako vedúce a~ostatne vozidlá sú zreťazené s~časovým odstupom za vedúcim. Zreťazené vozidlá upravujú rýchlosť podľa vedúceho a~to tak aby minimalizovali nutnosť brzdenia a~následného zrýchľovania. Vďaka tomuto prístupu sa šetria pohonné hmoty, minimalizuje sa znečistenie ovzdušia a~zlepší sa prejazdnosť miest. Štart tohoto projektu je plánovaný na rok 2018 \cite{lit:web:Platooning}.
% (0.5 strany)

\newpage
\section{Porovnanie sieťových modelov}
Nasledujúca tabuľka ukazuje prehlad použitých technológií v~oboch popisovaných modeloch v~vzhľadom k~modelu ISO/OSI. 
\begin{table}[!htbp]
	\caption{Porovnanie komunikačných modelov}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|c|}
			\hline
			ISO/OSI                             & IEEE 1609.x WAVE               & ETSI ITS-G5                      \\
			\hline
			Aplikačná                         & \multirow{3}{*}{SAE DSRC, BSM} & \multirow{3}{*}{CAM, DENM}       \\
			\cline{1-1}    Prezentačná        &                                &                                  \\
			\cline{1-1}    Relačná            &                                &                                  \\
			\hline
			Transportná                        & \multirow{2}{*}{WSMP}          & BTP                              \\
			\cline{1-1}\cline{3-3}    Sieťová &                                & GeoNet                           \\
			\hline
			\multirow{3}{*}{Linková} & \multicolumn{2}{c|}{LLC, IEEE 802.2} \\
			\cline{2-3}                         & IEEE 1609.4                    & DCC                              \\
			                                    & Multi-Channel  Operation       & Decentralized Congestion Control \\
			\hline
			Fyzická & \multicolumn{2}{c|}{IEEE 802.11p} \\
			\hline
																	
		\end{tabular}%
		\label{tab:porovnanie}%
	\end{center}
\end{table}%
\\Oba komunikačné modely na fyzickej vrstve vychádzajú zo štandardu IEEE~802.11p, ktorý povoľuje prácu mimo kontext BSS. Americký model pre komunikáciu využíva všetkých sedem kanálov, pričom štvrtý kanál je použitý ako kontrolný a~ostatné ako servisné kanály. Európsky model rozdeľuje týchto sedem kanálov do troch skupín. Zatiaľ sa využíva len prvá skupina, v~ktorej sa používajú tri kanály a~jeden z~nich je kontrolný.
Oba komunikačné modely obmedzujú maximálne vysielacie výkony v~jednotlivých kanáloch. Vysielacie výkony medzi Európskym a~Americkým komunikačným modelom nie sú rovnaké. Je to dané predovšetkým iným využitím jednotlivých kanálov a~tiež preto, že Európsky model zatiaľ zásadne limituje vysielacie výkony v~nevyužitých kanáloch.

Pre prácu komunikačných modelov mimo kontext BSS sú na linkovej vrstve vytvorené podporné mechanizmy, ktoré zaisťujú prenos dát vo viacerých kanáloch, ich prioritu a~kvalitu služieb. Pre americký komunikačný model sú tieto mechanizmy popísané v~štandarde IEEE 1609.4, ktorý ma za úlohu jednotlivé dátové prenosy podla rôznych požiadaviek na akútnosť prenášaných dát. Pre zaistenie kvality služieb a~prístupu k~médiu sa používajú princípy popísané v~štandarde IEEE 802.11e (EDCA).   
Európsky komunikačný model pre prenos dát vo viacerých kanáloch používa decentralizovanú kontrolu preťaženia (DCC). DCC implementuje stavový automat, ktorý je riadený hustotou komunikácie. Zo zvyšujúcou hustou komunikácie sa prenos dát obmedzuje len na kontrolný kanál, kde sú vymieňané len správy zaisťujúce bezpečnosť. Pre zaistenie kvality služieb a~prístup k~médiu je opäť použitý EDCA.

Na sieťovej a~transportnej vrstve oba komunikačné modely implementujú IPv6 spolu s~\mbox{UDP/TCP} protokolmi. Charakter komunikácie v~kooperatívnych systémoch inteligentnej dopravy viedol k~vytvoreniu nových sieťových a~transportných protokolov. Americký model používa protokol krátkych správ (WSMP), ktorý je navrhnutý pre prenos dát s~vysokou prioritou a~malou latenciou.
Európsky model používa smerovací protokol GeoNetworking, ktorý dokáže distribuovať správy do geografických oblastí bez nutnosti monitorovania aktívneho spoja k~tejto oblasti. Pre prenos správ sa používa jednoduchý transportný protokol BTP.

Protokoly vyšších vrstiev sú reprezentované ako typ jedno či viac účelovej správy. Z~oboch modelov správy BSM a~CAM plnia rovnaký účel a~to vymieňanie informácií za účelom zaistenia bezpečnosti posádky vozidla. Americký model používa pre prenos ďalších rôznych informácií súbor správ DSRC, ktorého niektoré časti sú popísané v~nasledujúcej kapitole. V~Európskom komunikačnom modeli sa pre prenos ďalších informácií využíva decentralizované hlásenie o~environmentálnom upozornení (DENM). Doručovanie DENM správ stavia na princípoch GeoNetworking protokolu a~možností adresovania geografickej oblasti. 
Správy slúžiace pre posielanie informácií o~geometrií križovatky a~stavoch svetelnej signalizácie sú pre oba komunikačné modely rovnaké.

%(rozdielne frekvencie , channel access, PHY/MAC)\newline
%(tabulka)
%(max 1 strana)

\section{Budúcnosť systému inteligentnej dopravy}
Za posledné desaťročie sa rýchlo vyvíjali všetky oblasti bezdrôtových prenosov, čo viedlo k~zvýšeniu prenosových rýchlostí, spoľahlivosti a~zväčšenie dosahov. V~oblasti mobilných technológií bol vyvinutý systém LTE (Long Term Evolution), ktorý vo svojom štrnástom vydaní podporuje komunikácie v~automobilovom prostredí \cite{lit:3gpp-release-14}. Táto technológia sa označuje skratkou C-V2X\footnote{Nezamieňať s~C-ITS, čo je kooperatívny systém inteligentnej dopravy.} (Cellular V2X), opäť je použité pásmo 5,9\,GHz, a~podporuje priamu komunikáciu medzi zariadeniami, pričom sú stále zachované služby mobilných operátorov. Výhoda C-V2X oproti IEEE 802.11p je zvýšenie dosahu a~priepustnosti. C-V2X taktiež lepšie potlačuje dopplerov jav pri komunikácií rýchlo sa pohybujúcich komunikačných zariadení.
Potencionálna úspora hardvérových prostriedkov, keďže v~súčastnosti sú moderné vozidlá už bežne vybavené LTE modulami, ktoré sú využité napríklad systémom eCall (emergency call), ktorý v~prípade detekovania nehody automaticky vyvolá tiesňové volanie. Podrobné porovnanie C-V2X a~IEEE 802.11p DSRC možno nájsť v~článku \cite{lit:c-v2x-comparasion}.

Napriek tomu, že technológia C-V2X sa na prvý pohlaď zdá ako lepšia alternatíva ku~klasickej V2X, má niekoľko nevýhod. 
Keďže špecifikácia pre C-V2X bola vydaná v~roku 2017, použiteľné hardvérové moduly je možné očakávať v~časovom horizonte 3 až 5 rokov, čo výrazne oneskorí nasadenie V2X technológií. V~súčasnej dobe (2018) stále prebiehajú rokovania o~tom, ktorú z~technológií použiť.

 %a všetky výhody, ktoré prináša. 
% zvažuje sa použitie mobilných sieti LTE-U. 
% zmena sa týka fyzickel a~s časti likovej vrstvy. 
% ponuka zvetčený dosah a~potencionalne usporu hw komponentov, viac informácií v článku .
% kedže takýto modul bude plne podporovať štandardné služby, ktoré sú v moderných vozidlách implementované v súčastnosti, napr eCall.